Дисциплина "Безопасность операционных систем".

## Linux

Практическое занятие №1. [Создание виртуальной машины на базе ОС Linux](https://gitlab.com/2033bel/bos/-/blob/main/pz01.md). Подробная установка Ubuntu 18.04 x64 на виртуальной машине, настройка VMware tools, проверка связи гостевой и хостовой ОС. Команды cat и reboot.

Практическое занятие №2. [Смена пароля учётной записи при физическом доступе к ОС Linux](https://gitlab.com/2033bel/bos/-/blob/main/pz02.md). Меню GRUB, сервисный режим, монтирование файловой системы. Команды touch, mount, less, passwd, каталоги /etc/passwd и /etc/shadow.

Практическое занятие №3. [Процессы в ОС Linux](https://gitlab.com/2033bel/bos/-/blob/main/pz03.md). Виртуальные терминалы tty, редакторы текста, процессы в Linux, процесс init. Команды bash, man, jobs, fg, bg, ps, wc. Работа с процессами: ctrl+c, ctrl+z. Запуск команд в фоновом режиме, обратный поиск по истории команд ctrl+r. Короткие и длинные флаги у команд на примере wc.

Практическое занятие №4. [Работа с файловой системой из терминала](https://gitlab.com/2033bel/bos/-/blob/main/pz04.md). Работа с ФС из терминала, создание и выполнение скриптов, знакомство с PID. Команды pwd, ls, cd, mkdir, rmdir, cp, mv, rm. Абсолютные и относительные пути. Спецсимволы ~ . ..

Практическое занятие №5. [Bash-скрипты. Переменные, отладка](https://gitlab.com/2033bel/bos/-/blob/main/pz05.md). Разработка скриптов на bash, переменные, аргументы командной строки и отладка. Работа с переменными, содержащими пробел. Команды echo, expr. Спецсимволы $0, $1, $2, $#, ${}. Различия кавычек '' и ""

Практическое занятие №6. [Bash-скрипты. Условные операторы, циклы, функции](https://gitlab.com/2033bel/bos/-/blob/main/pz06.md). Условные операторы, циклы, функции. Возвращаемое значение, пример перенаправления вывода. Команды date, let. Спецсимвол обратные кавычки ``.

Практическое занятие №7. [Виртуальная файловая система proc](https://gitlab.com/2033bel/bos/-/blob/main/pz07.md). Использование proc, PID, PPID, дескрипторы стандартных потоков, файловые дескрипторы, аргументы командной строки, подмена PATH. Команды gcc, tr, strings. Переменные окружения, в том числе PATH и HOME. Спецсимволы < > >> 2> 2>> &> &>>.

Практическое занятие №8. [Работа с учётными записями в Ubuntu](https://gitlab.com/2033bel/bos/-/blob/main/pz08.md). Различные команды для работы с пользователями и группами. Права доступа.

Практическое занятие №9. [Регулярные выражения в ОС Linux](https://gitlab.com/2033bel/bos/-/blob/main/pz08.md). HTTP. Регулярные выражения в sed. Команды curl, wget, http, sed. Спецсимволы s///, \U \u \E \l \L, g в конце. Обратные ссылки \1 \2 &. Выбор из (a|b)

Практическое занятие №10. [Работа с сервером по SSH](https://gitlab.com/2033bel/bos/-/blob/main/pz10.md). 

Практическое занятие №11. [Углубленная работа с SSH](https://gitlab.com/2033bel/bos/-/blob/main/pz11.md). 

Практическое занятие №12. [Разграничение прав доступа в ОС Ubuntu](https://gitlab.com/2033bel/bos/-/blob/main/pz12.md).

Практическое занятие №13. [Применение sudo и root](https://gitlab.com/2033bel/bos/-/blob/main/pz13.md). 

Практическое занятие №14. [Изучение продуктов MS Office](https://gitlab.com/2033bel/bos/-/blob/main/pz14.md). 

Практическое занятие №15. [Менеджер пакетов в Ubuntu](https://gitlab.com/2033bel/bos/-/blob/main/pz15.md). 

Практическое занятие №16. [Основы Docker](https://gitlab.com/2033bel/bos/-/blob/main/pz16.md). 

Практическое занятие №17. [Углубленная работа с Docker](https://gitlab.com/2033bel/bos/-/blob/main/pz17.md). 
